移民潮加劇人口老化 成為計時炸彈

日本厚生勞動省在上月底公布各國或地區的人均預期壽命，香港人繼續是最長壽的；香港的女性和男性的平均預期壽命分別為88.13歲和82.34歲。雖然，華人社會視長壽為福氣，無奈，香港已經是一個非常成熟的經濟體，一旦人口持續老化，其經濟展望便變得頗悲觀，特別是由人口老化所引發的公共財政穩健性問題，極可能成為特區政府的計時炸彈，一旦爆破，整個社會便要賠上高昂代價了。

人口老化對社會所造成的傷害，來自兩方面：第一、當人口急速老化，勞動人口便會隨之萎縮，這會拖累經濟增長，令政府收入減少。第二、人口老化表示長者數量佔總人口逐漸上升。按政府統計處估計，65歲或以上的人口佔總人口在2041年將會超過三成，較現時的不足兩成高得多，但長者人口上升會大幅推高福利和衞生支出，令一個已經出現勞動人口下降的經濟體難以負擔持續增加的公共開支，最終為政府的公共財政帶來難以承受的衝擊。

香港人口增長會否短時間回復正常？
統計處預期本地勞動人口會在2019-22年期間見頂。從最近公布的本地勞工數據來看，勞動人口曾在上年中連續下降十個月，主要原因是與社運和新冠病毒疫情有密切的關係。然而，一個更壞的情況是今年年中的香港人口的臨時數字為7509200人，較2019年年底的人口7520800人少，而更較統計處在2017年所推算的7588100人更少。雖然，今年的人口收縮現象絕不是一個太大的意外，始終由今年2月至今在香港爆發的疫情對人口增長產生顯著的壓抑作用，但最重要的訊息是，即使疫情過後，香港的人口增長會否短時間內回復正常？筆者的答案是「不會」，因為香港的政治生態在過去一年已出現明顯改變，不少香港市民會選擇移民。究竟這個移民潮會有多大？現時是難以估計，但肯定不會少過90年代時的大移民潮。另外，漸趨悲觀的社會氣氛會窒礙生育意欲，加上持單程證來港的內地人士已持續減少了一段時間，因此，未來香港的人口增長肯定會相當肉酸。

香港似乎已踏上一條極艱難之路。人口老化已逐漸衝擊特區政府的公共財政可持續性，而中美交戰更完全改變香港的命運，由一個國際金融中心變為兩大國交鋒的戰場。在拳來腳往的情況，香港肯定會被打到七勞八傷，至於經濟看來也醫番都嘥藥費了！

又放風想引入支那牲口

收香港人咪得囉

我唔會貢獻勞力俾當下既港共政權